[清地藏王菩萨像01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:清地藏王菩萨像01.jpg "fig:清地藏王菩萨像01.jpg")
 **地藏菩薩**（
\[1\]），音譯為「乞叉底蘗婆」\[2\]，常稱**幽冥教主**。\[3\]因其「安忍不動如大地，靜慮深密如秘藏」\[4\]，故名地藏。為[漢傳佛教](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")[四大菩薩之一](../Page/四大菩薩.md "wikilink")，與[觀音](../Page/觀音.md "wikilink")、[文殊](../Page/文殊.md "wikilink")、[普賢一起](../Page/普賢.md "wikilink")，深受世人敬仰。以其「久遠劫來屢發弘願」\[5\]，即在於『**眾生度盡、方證菩提；地獄不空**、**誓不成佛**』故被尊稱為**大願地藏菩薩**\[6\]。

## 名称释义

地藏菩薩之梵文名「क्षितिगर्भ」（Kṣitigarbha），「kṣiti」（乞叉底）有大地之意，「garbha」（檗婆）有胎藏或含藏之意，故云「地藏」。其梵文名字原無「王」字，或為尊稱而加。

## 地藏菩薩的起源與職能演變

地藏最早出現在西秦聖堅譯《佛說羅摩伽經》中，稱為「持地藏菩薩」為釋迦說法時的聽眾之一。首次以「持地藏菩薩」名字出現的是北涼失名譯《[大方廣十輪經](../Page/大方广十轮经.md "wikilink")》卷八和北魏菩提流志譯《佛名經》卷十二。其後隋朝時三藏菩提燈譯《占察善惡業報經》二卷，說地藏可引渡諸佛淨土。此二經所說的地藏，其神格和觀世音及阿彌陀佛相近，職能以人間救苦，或以接引至諸佛淨土為主。

至唐初藏川撰抄的《佛說地藏菩薩發心因緣十王經》（簡稱《佛說地藏十王經》）及《佛說預修十王生七經》，與唐武則天朝時實叉難陀所譯的《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩萨本愿经.md "wikilink")》開始說眷屬為亡人修齋以求救贖之說，至此開始了地藏菩薩和地獄救贖相牽合。

## 地藏菩薩與道教

其中藏川地獄救贖修齋之說，乃出自道經《太上洞玄靈寶業報因緣經》卷八〈生神品第十九〉，是六朝道教太乙救苦天尊的地獄救贖科儀，因而地藏神格的轉化成地獄救贖，實由道教太乙救苦天尊有以啟之。另外，佛經中的地藏原無坐騎，至敦煌寫卷《道明還魂記》載唐大曆十三年（778年）道明和尚入冥見地藏，寫地藏真容，並說地藏旁有文殊菩薩化身的金毛獅子；至此地藏菩薩才有專屬[坐騎金毛獅子](../Page/諦聽.md "wikilink")。但大多學者認為地藏之坐騎，似乎也是仿襲道教[太乙救苦天尊之坐騎九頭獅子](../Page/太乙救苦天尊.md "wikilink")。

## 本生因緣

### 過去因地行願

《[地藏經](../Page/地藏經.md "wikilink")》中解說地藏菩薩過去生中，曾為婆羅門女、光目女、小國國王等身，因發弘大誓願而成就菩薩位。

地藏菩薩在過去久遠不可說不可說劫前（“[無量](../Page/無量.md "wikilink")”、“[阿僧祇](../Page/阿僧祇.md "wikilink")”、“[那由他](../Page/那由他.md "wikilink")”、“[不可說](../Page/不可說.md "wikilink")”为佛教计量单位，泛指数目极其巨大\[7\]\[8\]\[9\]），以大長者子之身，為得到佛千福莊嚴的相貌，在獅子奮迅具足萬行如來前，發此弘大誓愿。又於過去不可思議[阿僧祇劫前](../Page/阿僧祇劫.md "wikilink")，以[婆羅門女之身](../Page/婆羅門.md "wikilink")，為救因不信[因果](../Page/因果论_\(佛教\).md "wikilink")、常輕[三寶而墮入](../Page/三宝_\(佛教\).md "wikilink")[地獄的母親](../Page/地獄.md "wikilink")，在覺華定自在王如來塔像之前，發此弘大誓愿\[10\]。

又於過去無量阿僧祇劫前，在清凈蓮花目如來像法之中，以一個叫光目的普通婦女之身，為救因殺害毀罵罪而墮入地獄受極大苦的母親，向空中十方諸佛發此弘大誓愿\[11\]。

又於無量阿僧祇那由他不可說劫前\[12\]\[13\]\[14\]，有佛出世，名一切智成就如來，住世六萬劫。這位如來在出家修道前，身為小國國王，他與一鄰國國王朋友，同行十善利益眾生，為救度鄰國造惡眾生，他們一同發愿，一王發願早成佛道，然後全部度化罪苦眾生。一王發願，若不先度罪苦眾生，令得安樂成就菩提，自己終未願成佛。發願早成佛道者，即一切智成就如來，發願先度眾生最後成佛者，即地藏王菩薩\[15\]。

### 過去已成佛道

在《[占察善惡業報經](../Page/占察善惡業報經.md "wikilink")》中，世尊解說[地藏菩薩過去已功德滿足](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")，但依本願而示現菩薩之身，在五濁惡世度眾生。《占察善惡業報經》：「此善男子(指地藏菩薩)發心已來，過無量無邊不可思議阿僧祇劫，久已能度薩婆若海，功德滿足。但依本願自在力故，權巧現化，影應十方。雖復普遊一切剎土，常起功業，而於五濁惡世，化益偏厚，亦依本願力所熏習故，及因眾生應受化業故也。彼從十一劫來，莊嚴此世界，成熟眾生。是故在斯會中，身相端嚴，威德殊勝，唯除如來無能過者！」\[16\]

### 現今示現菩薩

地藏菩薩在娑婆世界示現菩薩身十方應化，在[釋迦牟尼佛說法時](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")，受囑咐教化娑婆眾生，直至[彌勒菩薩於娑婆世界成佛](../Page/彌勒菩薩.md "wikilink")。信徒稱其「地藏菩薩」，其示現菩薩之身協助釋迦牟尼佛說法，故佛教造像中將釋迦牟尼佛、觀世音菩薩、地藏菩薩合稱「娑婆三聖」。

#### 六道地藏

  - **八大菩薩曼荼羅經**\[17\]此經並無此說法
      - [堅固意菩薩](../Page/堅固意菩薩.md "wikilink")－專度天眾。
      - [寶印菩薩](../Page/寶印菩薩.md "wikilink")－專度阿修羅。
      - [持地菩薩](../Page/持地菩薩.md "wikilink")－專度人道。
      - [寶處菩薩](../Page/寶處菩薩.md "wikilink")－專度畜生界。
      - [寶手菩薩](../Page/寶手菩薩.md "wikilink")－專度餓鬼道。
      - [地藏菩薩](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")－專度地獄道眾生。
  - **佛說地藏菩薩發心因緣十王經**\[18\]
      - 金剛願地藏菩薩－左手持人頭幢，右手結甘露印，專任救濟地獄道。
      - 金剛寶地藏菩薩－左手持寶珠，右手結甘露印，專任救濟餓鬼道。
      - 金剛悲地藏菩薩－左手執錫杖，右手結引接印，專主畜生道。
      - 金剛幢地藏菩薩－左手持金剛幢，右手結施無畏印，主救濟阿修羅道。
      - 放光王地藏菩薩－左手持錫杖，右手結與願印，主度人間界。
      - 預天賀地藏菩薩－左手持如意珠，右手結說法印，主救濟天人界。

[Ksitigarbha_(Tokugawa_Art_Museum).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ksitigarbha_\(Tokugawa_Art_Museum\).jpg "fig:Ksitigarbha_(Tokugawa_Art_Museum).jpg")

  - **東密《覺禪鈔》**
      - 地獄大定智悲地藏–左持寶珠，右持錫杖。
      - 餓鬼大德清淨地藏–左持寶珠，右結與願印。
      - 畜生大光明地藏–左持寶珠，右持如意。
      - 修羅清淨無垢地藏–左持寶珠，右持梵篋。
      - 人道大清淨地藏–左持寶珠，右結施無畏印。
      - 天道大堅固地藏–左持寶珠，右持經。
  - **蓮華三昧經**
      - 檀陀地藏，為地獄道之能化，手持人頭幢者（檀陀者譯人頭幢）。
      - 寶珠地藏，為餓鬼道之能化，手持寶珠者。
      - 寶印地藏，為畜生道之能化，伸如意寶印手者。
      - 持地地藏，為修羅道之能化，能持大地擁護修羅者。
      - 除蓋障地藏，為人道之能化，為人除八苦之蓋障者。\[19\]
      - 日光地藏，為天道之能化，照天人之五衰而除其苦惱者。
  - **地藏菩薩聖德新編**
      - 護讚地藏
      - 延命地藏
      - 牟尼地藏
      - 讚龍地藏
      - 破勝地藏
      - 不休息地藏

## 典故

### 佛所咐囑

地藏菩薩亦稱地藏尊者。佛教在《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》上卷、《[地藏十輪經](../Page/地藏十輪經.md "wikilink")》等，皆說有地藏菩薩。此地藏曾在[忉利天大會的眾生面前](../Page/忉利天.md "wikilink")，受[釋尊的咐囑](../Page/释迦牟尼.md "wikilink")，在釋尊入滅後至[彌勒菩薩成佛之前的](../Page/彌勒菩薩.md "wikilink")[娑婆無佛世界擔任導師](../Page/娑婆世界.md "wikilink")。依《地藏十輪經》第一卷：「安忍不動，猶如大地，靜慮深密，猶如密藏」，而名地藏。處事堅毅不拔的態度，好比大地，以果敢的決斷力救濟[三界六道的一切眾生](../Page/三界.md "wikilink")，地獄不空，自己決不成佛的菩薩。又說地藏菩薩是已登十地果位的菩薩\[20\]\[21\]，為教化[六道](../Page/六道.md "wikilink")（地獄、餓鬼、畜生、修羅、人、天）的眾生，而故意留在[菩薩位](../Page/菩薩.md "wikilink")。

### 經典摘錄

\*;尊敬比丘勿得呵毀

  -
    在家信眾，對於出家人，應該尊敬，不能呵毀。
    清淨持戒的比丘，當然不得以世俗的非法來刑責。那些破戒無戒的，為什麼也不能以世俗的法或非法來刑責呢？這是有著深刻意義的。如

依經文的意義是：

  -
    破戒苾芻（比丘），違背了[毘那耶](../Page/毘那耶.md "wikilink")，猶如死屍（不可能現身修行證果），佛法大海，不能再容納他，所以應逐出僧團。但犯戒的惡行比丘，過去曾於出家僧團中受戒；雖然破戒，還有戒德餘勢。換言之，破戒比丘不是破壞一切戒善，還有些功德在呢！如曾盛過香料的盒子，拿去香料後，還留有香氣。破戒者因曾經受戒，所以還有些功德，還能令見者生起十種殊勝思維，增長福德。說到這裏，大家倒可以想想自己。現在雖學佛而或者程度已較高了，已受五戒或菩薩戒，但最初是怎樣信佛的？當然，有些是遇著大德法師而生起信心，皈依佛法；有些卻是幼年在家鄉時，見到平常的出家人，慢慢與佛法結緣而學佛；或者見到的是不成樣的出家人——破戒或無戒的，也許初見的印象不太好，但還是使你生起良好的觀念，知道有佛有法有僧，而種下現在學佛的種子。所以破廟中的佛像，或舊書堆裏的佛經，破戒的出家人，都能引起眾生對三寶的信心。這樣，破戒無戒的比丘，是能令人生起功德，增長殊勝思維的。如念三寶功德不可思議，念持戒、布施、忍辱功德，生起出家，遠離煩惱，想到尋求智慧，自己於過去生中的善根。所以若在出家人立場說，破戒惡行比丘，應逐出僧團；但在信眾方面說，還能令人增長功德，可作眾生福田。總結的說，能持戒的，固然理想，應加崇仰；破戒的，即使知道了，在家居士亦不能對他非法罵辱，或者拘禁，因為這是對僧團而造重罪的。地藏菩薩來五濁惡世，現出家相，充分表現了菩薩的慈悲度生精神，使大家知道剃除鬚髮，身披袈裟，於出家僧團中，是好是壞，還是出家人。當沒有逐出僧團，失掉出家身份以前，不予讚歎、供養、護持，是可以的，但卻不能於當面或背後，用手段對付罵辱。否則，對佛法起不良的影響，無形中造成破毀三寶的重罪。

\*;偽大乘者不應親近

  -
    有些大乘學者，常公開宣揚他的大乘：說自己是大乘派；只有大乘經可聽，大乘法才可學；聲聞、獨覺乘都是小乘法，都不要修學。換言之，這是執大謗小。
    一般人的想法，大乘比小乘好，那麼學大乘不學小乘，專弘大乘不弘小乘，又有什麼錯誤呢？這錯誤可大了！如

如有這種執大謗小的偏見，佛為大眾說，這是犯重罪的；聽這種人說法，也會犯重罪。主要的有三種過失：起斷滅見、起顛狂想、執無因論。

1.  墮斷滅見，即落於空。聽說一切皆空，以為空掉因果緣起，於是把因果緣起，善惡報應，生死輪迴，都看作什麼都沒有。如起了這樣的斷滅見——空見，即使說心說性說悟，都不是真正的大乘法。
2.  顛狂想：聽說人人有佛性，人人可以成佛，就好像自己是佛，狂妄顛倒得了不得！學大乘法的，容易走此邪道。這是離開聲聞、緣覺法而學大乘所起的過失。
3.  無因論：大乘經中，或說因緣不可得，因緣無自性，但這並非沒有因緣。但有些學者，卻由此而落入自然無因的邪見。因果是佛法的宗要，非好好的信解不可。現在有些地方，好像佛法很盛，但很少談到三世因果，無形中佛法成了現生的道德學，修養法。這些變了質的，離根本佛法甚遠，都是偏向於大乘所引起的錯誤，也可以說這根本不成大乘法了。\[22\]

### 度化劫數

因《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》中阐述地藏菩萨舍身救母的意愿，此经也被称为佛经中的“孝经”\[23\]。

地藏菩薩救度眾生經過的時間長度，是一般人無法想象也不能理解的\[24\]\[25\]，[佛陀在](../Page/佛陀.md "wikilink")《[地藏經](../Page/地藏經.md "wikilink")》中作了這樣的描述：“譬如在三千個大千世界里，所有的草木叢林、稻麻竹葦、山石微塵，每一樣東西都當作一條恒河，每一條恒河中的每一粒沙都當作一個世界，每個世界里的每一粒微塵都當作一個劫數，在每一劫里所積聚的微塵，其中每一粒再當成一個劫數，地藏菩薩證得十地菩薩的果位以來，已經比上面所說數目的一千倍還要多，就不要再說地藏菩薩在修行聲聞和辟支佛果時所經過的時間了。”\[26\]

在《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》中，[釋迦牟尼佛告訴](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[四天王](../Page/四天王.md "wikilink")：地藏菩薩以無數方便教化眾生\[27\]。

### 稱佛名號

根據《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》所述，由於深知：“閻浮眾生，舉心動念，無非是罪，脫獲善利，多退初心，若遇惡緣，念念增益。”“習惡眾生，從纖毫間，便至無量。”\[28\]爲救拔一切罪苦六道眾生，地藏菩薩欲利益眾生，演不思議事，於是在稱佛名號品列舉了一些佛名及其利益之事：如果听到**[無邊身如來](../Page/無邊身如來.md "wikilink")**名号，暂时生恭敬，就可以超越四十劫生死之罪；如果听到**[寶性如來](../Page/寶性如來.md "wikilink")**的名称，一彈指頃發心歸依，就於無上道永不退轉；如果听到**[波頭摩勝如來](../Page/波頭摩勝如來.md "wikilink")**名号，當得千返生於六欲天中；如果听到**[獅子吼如來](../Page/獅子吼如來.md "wikilink")**名，一念歸依，當遇無量諸佛摩頂授記；如果听到**[拘留孫佛](../Page/拘留孫佛.md "wikilink")**名，至心瞻禮，或復贊嘆，當於賢劫千佛會中為大梵王，得授上記；如果听到**[毗婆尸佛](../Page/毗婆尸佛.md "wikilink")**名，永不墮惡道，常生人天受勝妙樂；如果听到**[寶勝如來](../Page/寶勝如來.md "wikilink")**名，畢竟不墮惡道，常在天上受勝妙樂；如果听到**[寶相如來](../Page/寶相如來.md "wikilink")**名，生恭敬心，不久當得阿羅漢果；如果听到**[袈裟幢如來](../Page/袈裟幢如來.md "wikilink")**名，超越一百大劫生死之罪；如果听到**[大通山王如來](../Page/大通山王如來.md "wikilink")**名，得遇恒河沙佛廣為說法，必成菩提；還有**[凈月佛](../Page/凈月佛.md "wikilink")**、**[山王佛](../Page/山王佛.md "wikilink")**、**[智勝佛](../Page/智勝佛.md "wikilink")**、**[凈名王佛](../Page/凈名王佛.md "wikilink")**、**[智成就佛](../Page/智成就佛.md "wikilink")**、**[無上佛](../Page/無上佛.md "wikilink")**、**[妙聲佛](../Page/妙聲佛.md "wikilink")**、**[滿月佛](../Page/滿月佛.md "wikilink")**、**[月面佛](../Page/月面佛.md "wikilink")**等不可說佛\[29\]，只要念得一个佛号的名號，功德就非常多了，何況多个法号呢。这些眾生，生時死時，自会得到大的益处，最终不会堕落到惡道中\[30\]

### 十日誦經

在《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》中，[釋迦佛告訴](../Page/釋迦佛.md "wikilink")[普廣菩薩](../Page/普廣菩薩.md "wikilink")，如果在“[十齋日](../Page/十齋日.md "wikilink")”（每月一日、八日、十四日、十五日、十八日、二十三、二十四、二十八、二十九日，三十日）中持斋、念佛、礼拜，就能远离疾病，衣食富足。\[31\]

## 功德

### 讚歎稱禮

[Jizo_Bosatsu_Horyuji.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jizo_Bosatsu_Horyuji.JPG "fig:Jizo_Bosatsu_Horyuji.JPG")\]\]
按《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》中，〈如來讚歎品〉第六提到，[釋迦牟尼佛向當時法會中](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[普廣菩薩及四眾等略說地藏菩薩利益人天福德之事](../Page/普廣菩薩.md "wikilink")。包括：

1.  聞名讚歎亦超越三十劫罪：「聞是地藏菩薩摩訶薩名者，或合掌者、讚歎者、作禮者、戀慕者，是人超越三十劫罪」
2.  生天，永不墮於惡道：「或彩畫形像，或土石膠漆，金銀銅鐵、作此菩薩，一瞻一禮者，是人百返生於[三十三天](../Page/三十三天.md "wikilink")，永不墮於[惡道](../Page/惡道.md "wikilink")。假如天福盡故，下生人間，猶為國王，不失大利。」
3.  不受女身：「若有女人，厭女人身，盡心供養地藏菩薩畫像，及土石膠漆銅鐵等像，如是日日不退，常以華香、飲食、衣服、繒綵、幢旛、錢、寶物等供養。是善女人，盡此一報女身，百千萬劫，更不生有女人世界，何況復受。除非慈願力故，要受女身，度脫[眾生](../Page/眾生.md "wikilink")，承斯供養地藏力故，及功德力，百千萬劫不受女身。」
4.  即是女身，亦相貌圓滿：「若有女人，厭是醜陋，多疾病者，但於地藏像前，志心瞻禮，食頃之間。是人千萬劫中，所受生身，相貌圓滿。是醜陋女人，如不厭女身，即百千萬億生中，常為[王女](../Page/王女.md "wikilink")，乃及[王妃](../Page/王妃.md "wikilink")，[宰輔](../Page/宰輔.md "wikilink")[大姓](../Page/世族.md "wikilink")，大長者女，端正受生，諸相圓滿。由志心故，瞻禮地藏菩薩，獲福如是。」
5.  鬼神護衛：「若有善男子、善女人，能對菩薩像前，作諸伎樂，及歌詠讚歎，香華供養，乃至勸於一人多人。如是等輩，現在世中及未來世，常得百千鬼神日夜衛護，不令惡事輒聞其耳，何況親受諸橫。」
6.  即使曾犯重罪，至於五無間罪，亦能得解脫：「如是三白病人，遣令聞知。假令諸識分散，至氣盡者，乃至一日、二日、三日、四日至七日以來。但高聲白，高聲讀經。是人命終之後。宿殃重罪，至於五無間罪，永得解脫，所受生處，常知宿命。」
7.  過去世眷屬亦蒙福力解脫：「普廣，汝以神力，遣是眷屬，令對諸佛菩薩像前，志心自讀此經，或請人讀，其數三遍或七遍。如是惡道眷屬，經聲畢是遍數，當得解脫，乃至夢寐之中，永不復見。」
8.  得尊貴之身：「復次普廣：若未來世，有諸下賤等人，或奴或婢，乃至諸不自由之人，覺知宿業，要懺悔者。志心瞻禮地藏菩薩形像，乃至十七日中，念菩薩名，可滿萬遍。如是等人，盡此報後，千萬生中，常生尊貴，更不經三惡道苦。」
9.  新生眷屬增福：「復次普廣，若未來世中，[閻浮提內](../Page/閻浮提.md "wikilink")，[剎帝利](../Page/剎帝利.md "wikilink")、[婆羅門](../Page/婆羅門.md "wikilink")、長者、居士、一切人等，及異姓種族，有新產者，或男或女，七日之中，早與讀誦此不可思議經典，更為念菩薩名，可滿萬遍。是新生子，或男或女，宿有殃報，便得解脫，安樂易養，壽命增長。若是承福生者，轉增安樂，及與壽命。」
10. 現世居家衣食豐溢：「能於[十齋日每轉一遍](../Page/十齋日.md "wikilink")，現世令此居家無諸橫病，衣食豐溢。是故普廣，當知地藏菩薩有如是等不可說百千萬億大威神力，利益之事。」

### 歸依供养

[清地藏王菩萨像02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:清地藏王菩萨像02.jpg "fig:清地藏王菩萨像02.jpg")地藏王菩萨供養像\]\]
在《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》中，佛告訴[觀世音菩薩](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")，将来世界中，若有缘人发慈悲心去救助众生。当他们渴望获得解脱，见到地藏菩萨的佛像或者听闻其名，衷心皈依并供养的人，必然心随所愿\[32\]。[佛陀还告訴](../Page/佛陀.md "wikilink")[虛空藏菩薩](../Page/虛空藏菩薩.md "wikilink")，若有缘人见到地藏菩萨像及《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》，朗诵并供养它，就能得到二十八种益处，故称“地藏二十八益”<ref name="benefits">《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")·嘱累人天品第十三》（卷下）：佛告虚空藏菩萨。谛听谛听。吾当为汝，分别说之。若未来世，有善男子善女人，见地藏形像，及闻此经，乃至读诵。香华饮食，衣服珍宝，布施供养，赞叹瞻礼。得二十八种利益。一者，天龙护念。二者，善果日增。三者，集圣上因。四者，菩提不退。五者，衣食丰足。六者，疾疫不临。七者，离水火灾。八者，无盗贼厄。九者，人见钦敬。十者，神鬼助持。十一者，女转男身。十二者，为王臣女。十三者，端正相好。十四者，多生天上。十五者，或为帝王。十六者，宿智命通。十七者，有求皆从。十八者，眷属欢乐。十九者，诸横消灭。二十者，业道永除。二十一者，去处尽通。二十二者，夜梦安乐。二十三者，先亡离苦。二十四者，宿福受生。二十五者，诸圣赞叹。二十六者，聪明利根。二十七者，饶慈愍心。二十八者，毕竟成佛。

复次虚空藏菩萨。若现在未来，天龙鬼神，闻地藏名，礼地藏形，或闻地藏本愿事行，赞叹瞻礼。得七种利益。一者，速超圣地。二者，恶业消灭。三者，诸佛护临。四者，菩提不退。五者，增长本力。六者，宿命皆通。七者，毕竟成佛。</ref>。天龙鬼神等，也可通过朗诵瞻禮供养，获得七种益处。\[33\]

### 地藏讚頌

## 地藏菩薩陀羅尼

### 地藏菩薩滅定業真言

地藏菩薩消罪障、滅定業、碎地獄真言如下：

### 地藏菩薩旗印真言

## 地藏占察法門

在《地藏占察善惡業報經》裡，釋迦牟尼佛請地藏菩薩開示了**地藏占察法門**，即以木質的占察輪共十九枚、三組，按照占察儀軌，提出占察人在修行、業報、生活等各方面的問題，奉請地藏菩薩開示答案。經中開示了針對了每一類問題的多種回答，如果占察卦象在回答區內則是相應，
如果答非所問則爲不相應，非開示的答案。經中還開示了“地藏懺法”，可在[拜懺後配合占察輪使用](../Page/懺悔.md "wikilink")，占察業報多少，是否清淨。相傳[藕益大師就修行此法門](../Page/藕益.md "wikilink")。

地藏占察不同於世間神鬼占卜，神鬼占卜在佛教中是不允許的，但佛教也留許了幾個占卜法門：地藏占察法門、文殊卦法門、觀音靈課法門，這些是特地留給[末法時代的劣根眾生](../Page/末法時代.md "wikilink")，維繫修行人的[正念](../Page/念_\(佛教\).md "wikilink")、[正業](../Page/正業.md "wikilink")，占察[因果的殊勝法](../Page/佛教因果論.md "wikilink")\[34\]\[35\]。漢地有[夢參法師弘傳此法門](../Page/夢參法師.md "wikilink")\[36\]。

## 密教地位

在[密教裏地藏菩薩的密號為](../Page/密宗.md "wikilink")**悲願金剛**或**與願金剛**，在[金剛界示現南方](../Page/金剛界.md "wikilink")[寶生如來之](../Page/寶生如來.md "wikilink")**幢菩薩**，在[胎藏界則為地藏院中九尊之中尊地藏薩埵](../Page/胎藏界.md "wikilink")\[37\]，這些地藏菩薩的密號，較不為外行人所知，一般大家熟知的還是「地藏菩薩」。

## 民間信仰

<File:天祥-祥德寺-地藏菩薩聖像.jpg>|<small>[地藏菩薩像](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")，[台灣祥德寺](../Page/祥德寺.md "wikilink")</small>
<File:Jizo> mibu-dera 01.jpg|<small>地藏菩薩</small>
<File:Goryeo-Kshitigarbha>
(Chijang)-late.14c.jpg|<small>14世紀末[高句麗的地藏菩薩掛畫現存於](../Page/高句麗.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[大都會藝術博物館](../Page/大都會藝術博物館.md "wikilink")</small>
<File:Jizo-osorezan-jpatokal.jpg>|<small>位於日本[青森縣恐山的地蔵菩薩石像](../Page/青森縣.md "wikilink")</small>

### 幽冥教主

[Ksitigarbha_Bodhisattva_Wood_Statue.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ksitigarbha_Bodhisattva_Wood_Statue.jpeg "fig:Ksitigarbha_Bodhisattva_Wood_Statue.jpeg")
由於《地藏經》中講述了地獄的情況\[38\]（其實在《正法念處經》\[39\]裡對於六道的描述更加詳細，地獄的狀況散見於其他經典）和地藏誓度盡地獄眾生的大願，所以在民間，常把地藏菩薩看成[地府的主宰](../Page/地獄#中國信仰的地獄.md "wikilink")，或稱為「幽冥教主」，甚至認為祂是[閻王的上司](../Page/閻王.md "wikilink")。因此，一般在舉辦喪事、清明[掃墓](../Page/掃墓.md "wikilink")、[中元普度](../Page/中元節.md "wikilink")、超度法會等，常供奉地藏菩薩，以祈求亡者得度。另外，在墓地、靈塔，或是亂葬崗、戰亂、事故頻發之地，人們往往建造寺廟祭拜地藏菩薩，希望地藏菩薩保佑生人、超度亡靈。

[民間信仰中](../Page/民間信仰.md "wikilink")，有的廟宇供有開山先賢[祿位](../Page/祿位.md "wikilink")，該殿中通常供有[地藏菩薩像](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")，佛像後則為先賢[祿位](../Page/祿位.md "wikilink")。有的廟宇設有收納信徒的祖先[牌位](../Page/牌位.md "wikilink")，或公私立的納骨塔，亦多供有[地藏菩薩像](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")。因著將地藏菩薩視為幽冥教主，部份奠祭亡者之[冥鈔即印有地藏菩薩之形象](../Page/冥鈔.md "wikilink")。

地藏菩薩也有入[地獄救母的傳說](../Page/地獄.md "wikilink")，與[目連救母的故事類似](../Page/目連救母.md "wikilink")，有人常會將[目連尊者與地藏菩薩混淆](../Page/目連.md "wikilink")。但其實民間傳說中，目蓮尊者輔佐地藏菩薩，護佑冥陽兩界，故[新莊地藏庵就以](../Page/新莊地藏庵.md "wikilink")[目連尊者配祀地藏菩薩](../Page/目連.md "wikilink")。常見二像以地藏坐[諦聽](../Page/諦聽.md "wikilink")、目連騎[龍馬為區分](../Page/龍馬.md "wikilink")。

許多[華人](../Page/華人.md "wikilink")，將[釋迦牟尼佛](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")，聞聲救苦的[觀世音菩薩](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")，與誓願度盡眾生的地藏菩薩，合稱[娑婆三聖](../Page/娑婆三聖.md "wikilink")。在[臺灣地區](../Page/臺灣.md "wikilink")，主祀地藏的廟宇，有著名的[新莊地藏庵](../Page/新莊地藏庵.md "wikilink")、[艋舺地藏庵](../Page/艋舺地藏庵.md "wikilink")、[嘉義地藏庵](../Page/嘉義地藏庵.md "wikilink")、[佳里幽冥殿等](../Page/佳里幽冥殿.md "wikilink")。此外，華蓮普明寺\[40\]、天祥地藏禪寺也是台灣有名的地藏道場。台灣的[城隍廟](../Page/城隍廟.md "wikilink")、[東嶽廟](../Page/東嶽廟.md "wikilink")，通常都會陪祀[地藏菩薩](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")，例如：[全臺首邑縣城隍廟](../Page/全臺首邑縣城隍廟.md "wikilink")、[台南東嶽殿](../Page/台南東嶽殿.md "wikilink")、[鼓山地嶽殿等](../Page/鼓山地嶽殿.md "wikilink")。

《地藏靈感記》記載，[中元節統帥諸](../Page/中元節.md "wikilink")[亡靈的大神](../Page/亡靈.md "wikilink")「[面燃大士](../Page/面燃大士.md "wikilink")」亦擁護[地藏菩薩](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")。[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[泉州府](../Page/泉州府.md "wikilink")[安溪縣永安里](../Page/安溪縣.md "wikilink")[謝氏](../Page/謝姓.md "wikilink")，夜夢其祖先泣訴，「家有鬼，不能進。」於是謝氏率其一家，虔誠誦念地藏菩薩名號經典，焚香叩請[地藏菩薩](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")。夜中，夢見「面燃大士」前來說法，曰此鬼為前世冤親，誦念佛號可迴向之，即可化解。其家主夢中語大士曰：「我乃祈請地藏菩薩，尊神乃[觀音大士化身](../Page/觀音大士.md "wikilink")，何幸駕臨？」面燃大士笑曰：「諸佛同體，何起分別？地藏即不可擁護乎？」\[41\]

### 護佑旅客、兒童

[日本人認為地藏菩薩乃旅行者](../Page/日本人.md "wikilink")、兒童的保護者，[日本常立地藏塑像於十字路口或岔路口](../Page/日本.md "wikilink")。另日本亦認為地藏菩薩悲憫早夭嬰孩(日文稱水子)，示現為早夭嬰孩之依怙免受惡鬼所害，稱「水子地藏」；故地藏菩薩護念夭亡及現世之孩童，形象多塑為菩薩或揹或抱嬰孩，或幼童環繞，為幼童之守護者，稱為「子安地藏」、「子守地藏」等。

### 化身九華

[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[青陽縣](../Page/青陽縣.md "wikilink")[九華山是地藏菩薩道場](../Page/九華山.md "wikilink")\[42\]，為中國[四大佛教名山之一](../Page/四大佛教名山.md "wikilink")。

[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[開元年間](../Page/開元.md "wikilink")，古代[新羅](../Page/新羅.md "wikilink")[宗室](../Page/宗室.md "wikilink")[公子](../Page/公子.md "wikilink")[金喬覺](../Page/金喬覺.md "wikilink")，少年在九華山苦修，享壽九十有九，駐錫[九華山](../Page/九華山.md "wikilink")，居於南臺，風餐露宿刻苦修行，在世靈蹟不斷，[華人與](../Page/華人.md "wikilink")[朝鮮人皆認為其是地藏菩薩的](../Page/朝鲜民族.md "wikilink")[化身](../Page/化身.md "wikilink")。\[43\]\[44\]\[45\]，以至十幾個世紀以來，在此修行、成就者不乏其人，來此朝聖、參觀者絡繹不絕。尤其江浙一带的房产、建筑相关人士，有每年（特别是在开工前）去九华山拜祭的习俗。

乔觉隱修時，有[檀越閔公獻地建廟](../Page/檀越.md "wikilink")，閔公之子則跟隨乔觉[出家](../Page/出家.md "wikilink")，[法號](../Page/法號.md "wikilink")**道明**。從此地藏菩薩塑像皆以道明、閔公為脅侍，而九華山地藏護法也非[韋馱菩薩](../Page/韋馱菩薩.md "wikilink")，而是[王靈官擔任地藏護法](../Page/王靈官.md "wikilink")。

## 屬神

在漢傳佛教中，地藏菩薩除了道明、閔公兩大脅侍之外，有時以[目連尊者](../Page/目連尊者.md "wikilink")、[堅牢地神為脅侍](../Page/堅牢地神.md "wikilink")，台灣地藏老廟會以道明和尚與羅剎鬼差形的[無毒鬼王為脅侍之神](../Page/無毒鬼王.md "wikilink")。

還有六大使者，即焰摩使者，渡化地獄道眾生；持寶童子，渡化餓鬼道眾生；大力使者，渡化畜生道眾生；大慈天女，渡化修羅道眾生。[寶藏天女](../Page/寶藏天女.md "wikilink")，渡化人道眾生；攝天使者，渡化天道眾生。

還有三十四大鬼王隨時護持，名號為惡毒鬼王、多惡鬼王、大諍鬼王、白虎鬼王、血虎鬼王、赤虎鬼王、散殃鬼王、飛身鬼王、電光鬼王、狼牙鬼王、千眼鬼王、噉獸鬼王、負石鬼王、主耗鬼王、主禍鬼王、主食鬼王、主財鬼王、主畜鬼王、主禽鬼王、主獸鬼王、主魅鬼王、主產鬼王、主命鬼王、主疾鬼王、主險鬼王、三目鬼王、四目鬼王、五目鬼王、祁利失王、大祁利失王、祁利叉王、大祁利叉王、阿那吒王、大阿那吒王。加上[中國民間信仰獨創的](../Page/中國民間信仰.md "wikilink")[增福鬼王](../Page/增福鬼王.md "wikilink")、[損祿鬼王](../Page/損祿鬼王.md "wikilink")，即地藏三十六[護法神](../Page/護法神.md "wikilink")。

民間相傳，地藏菩薩的座騎，是能夠分辨善惡賢愚的神獸[諦聽](../Page/諦聽.md "wikilink")，常被供奉於地藏菩薩的案側，或刻為座騎，地藏菩薩端坐其背上。

民間佛教認為，[目連尊者輔佐地藏菩薩](../Page/目連.md "wikilink")，立志普救[枉死城眾生](../Page/枉死城.md "wikilink")，故各大[地藏庵時常以目連尊者配祀](../Page/地藏庵.md "wikilink")，如[新莊地藏庵](../Page/新莊地藏庵.md "wikilink")。目連尊者部下有四大[判官](../Page/判官_\(神祇\).md "wikilink")：查察司判官[李玄邃](../Page/李玄邃.md "wikilink")、賞善司判官[楊玄感](../Page/楊玄感.md "wikilink")、罰惡司判官[韓子通](../Page/韓子通.md "wikilink")、陰律司判官[崔子玉等判斷死者在死後](../Page/崔府君.md "wikilink")[七七四十九日之內](../Page/做七.md "wikilink")，獲得了多少功德，添增了多少[冥福](../Page/冥福.md "wikilink")。

民間佛教也認為，諸如各種陰間神祇，如[東嶽大帝](../Page/東嶽大帝.md "wikilink")、[酆都大帝](../Page/酆都大帝.md "wikilink")、[十殿閻君](../Page/十殿閻君.md "wikilink")、[五方鬼帝](../Page/五方鬼帝.md "wikilink")、五道將軍，皆是地藏菩薩的擁護者。

## 塑化形象

地藏菩萨原可以成佛，但见地狱裡有无量受苦的[眾生](../Page/眾生.md "wikilink")，不忍离去，留在地獄，立下重誓：“我不入地狱，谁入地狱，地狱不空，誓不成佛！”。早期的地藏形象是在家菩薩裝束，相貌如[天人](../Page/天人.md "wikilink")，裝扮華麗，慈祥莊嚴（可見於[敦煌](../Page/莫高窟.md "wikilink")、[龍門石窟](../Page/龍門石窟.md "wikilink")）。[唐代以後](../Page/唐代.md "wikilink")，由於[金喬覺傳說](../Page/金喬覺.md "wikilink")，地藏菩薩形像由華麗的[天人形像變為](../Page/天人.md "wikilink")[沙門](../Page/沙門.md "wikilink")、[比丘形象](../Page/比丘.md "wikilink")。

今日地藏菩薩的佛像，最流行兩種形象：一為出家相，示現[沙門](../Page/沙門.md "wikilink")\[46\]光頭圓頂或頭戴毗盧冠，身著[袈裟](../Page/袈裟.md "wikilink")，左手持寶珠，右手握錫杖；二為在家相，通常頭戴天冠，寶冠瓔珞莊嚴，著在家人的服飾。

## 相關經典

  - 《[佛說羅摩伽經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》（西秦·聖堅·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").294）（只是釋迦說法時的聽眾之一，並沒有神跡可述。）
  - 《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》\[47\]（[唐](../Page/唐.md "wikilink")·[實叉難陀](../Page/實叉難陀.md "wikilink")·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").412）
  - 《[占察善惡業報經](../Page/占察善惡業報經.md "wikilink")》（[天竺](../Page/天竺.md "wikilink")·[菩提燈](../Page/菩提燈.md "wikilink")·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").839）
  - 《[大乘大集地藏十輪經](../Page/大乘大集地藏十輪經.md "wikilink")》（[唐](../Page/唐.md "wikilink")·[玄奘](../Page/玄奘.md "wikilink")·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").411）
  - 《[大方廣十輪經](../Page/大方廣十輪經.md "wikilink")》（失譯今附北涼錄·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").410）
  - 《[地藏菩薩儀軌](../Page/地藏菩薩儀軌.md "wikilink")》（唐·輸婆迦羅·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").1158）
  - 《[佛說地藏菩薩陀羅尼經](../Page/佛說地藏菩薩陀羅尼經.md "wikilink")》（失譯·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").1159B）
  - 《[金剛三昧經](../Page/金剛三昧經.md "wikilink")·總持品第八》（失譯·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").273）
  - 《[百千頌大集經地藏菩薩請問法身贊](../Page/百千頌大集經地藏菩薩請問法身贊.md "wikilink")》（不空·[大正藏No](../Page/大正藏.md "wikilink").413）
  - 《[佛說延命地藏菩薩經](../Page/佛說延命地藏菩薩經.md "wikilink")》(有疑偽)

## 相關條目

  - [四大菩薩](../Page/四大菩薩.md "wikilink")
  - [四大佛教名山](../Page/四大佛教名山.md "wikilink")
  - [觀世音菩薩](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")
  - [中元節](../Page/中元節.md "wikilink")
  - [地藏庵](../Page/地藏庵.md "wikilink")
  - [艋舺地藏庵](../Page/艋舺地藏庵.md "wikilink")
  - [新莊地藏庵](../Page/新莊地藏庵.md "wikilink")
  - [新竹地藏庵](../Page/新竹地藏庵.md "wikilink")
  - [嘉義地藏庵](../Page/嘉義地藏庵.md "wikilink")
  - [麻豆地藏庵](../Page/麻豆地藏庵.md "wikilink")
  - [佳里幽冥殿](../Page/佳里幽冥殿.md "wikilink")
  - [祥德寺](../Page/祥德寺.md "wikilink")

## 參見資料

## 外部連結

  - [地藏菩薩本願經 |
    facebook](http://www.facebook.com/pages/%E5%9C%B0%E8%97%8F%E8%8F%A9%E8%96%A9%E6%9C%AC%E9%A1%98%E7%B6%93/148790451255)
  - [地藏菩薩本願經的相關電子書（包括各類註解及白話譯文）](http://www.book853.com/list.aspx?cid=77)
  - [地藏菩薩靈驗事蹟](http://www.book853.com/show.aspx?id=187&cid=26) 心然法師編著
  - [地藏禪寺 | facebook](https://www.facebook.com/dizachansi/)
  - [地皎法師 | facebook](https://www.facebook.com/master.dichiao/?fref=ts)
  - [我與地藏菩薩之因緣](http://www.book853.com/show.aspx?id=186&cid=43) 地皎法師著
  - [地藏菩薩救了我系列之一 --
    生死關頭走一回](http://www.book853.com/show.aspx?id=184&cid=26)
  - [地藏菩薩救了我系列之二 --
    生命的迴旋](http://www.book853.com/show.aspx?id=185&cid=26)
  - [英博物馆藏敦煌遗珍－莫高窟藏经洞（第17窟）地藏菩萨介绍](https://web.archive.org/web/20071111023250/http://humanities.cn/modules/myalbum/photo.php?lid=100)
  - [CBETA 中華電子佛典協會](http://www.cbeta.org/index.htm)
  - [地藏菩薩本願功德經](https://web.archive.org/web/20090306212342/http://w3.cbeta.org/result/T13/T13n0412.htm)
  - [大乘大集地藏十輪經](https://web.archive.org/web/20080302111336/http://www.cbeta.org/result/T13/T13n0411.htm)
  - [占察善惡業報經](https://web.archive.org/web/20081205065945/http://www.cbeta.org/result/T17/T17n0839.htm)
  - [《地藏菩薩聖德大觀》弘一大師編著](http://book.bfnn.org/books2/1194.htm)
  - [地藏信仰](http://www.jiuhuashan.com.cn/jhs99/)
  - [受佛囑咐守護佛法：大元帥明王](http://ucchusma.net/station/subject/960401_Atavaka/index.html)

[Category:菩薩](../Category/菩薩.md "wikilink")

1.

2.  丁福保佛學大辭典「地藏」條目

3.  《大乘本生心地观经》清来舟释云：主执幽冥，随愿自在，故尊为王。然王义甚广，此释未能尽也。

4.

5.

6.
7.  《[华严经探玄记](../Page/华严经探玄记.md "wikilink")》（卷十五）：“准于《[俱舍论](../Page/俱舍论.md "wikilink")》，约小乘而言，数至六十重，称为一阿僧祇。”

8.  《[本行经](../Page/本行经.md "wikilink")》（卷十二）：“那由他，隋言数千万。”

9.  《[华严经](../Page/华严经.md "wikilink")》（第三十卷）：“尔时，心王菩萨白佛言：‘世尊，诸佛如来，演说、无量、无边、无等、不可数、不可称、不可思、不可量、不可说、不可说不可说。’”“世尊，云何阿僧祇乃至不可说不可说耶？”

10. 《[地藏菩萨本愿经](../Page/地藏菩萨本愿经.md "wikilink")》（卷上）：“又于过去不可思议阿僧祇劫，时世有佛，号曰觉华定自在王如来。彼佛寿命，四百千万亿阿僧祇劫。像法之中。有一婆罗门女。宿福深厚，众所钦敬。行住坐卧，诸天卫护。其母信邪，常轻三宝。是时圣女，广设方便，劝诱其母，令生正见。而此女母，未全生信。不久命终，魂神堕在无间地狱。时婆罗门女，知母在世，不信因果。计当随业，必生恶趣。遂卖家宅，广求香华，及诸供具。于先佛塔寺，大兴供养。见觉华定自在王如来，其形像在一寺中。塑画威容，端严毕备。时婆罗门女，瞻礼尊容，倍生敬仰。私自念言。佛名大觉，具一切智。若在世时。我母死后，傥来问佛，必知处所。时婆罗门女，垂泣良久，瞻恋如来。忽闻空中声曰。泣者圣女，勿至悲哀。我今示汝母之去处。婆罗门女，合掌向空，而白空曰。是何神德，宽我忧虑。我自失母以来，昼夜忆恋，无处可问，知母生界。时空中有声，再报女曰。我是汝所瞻礼者，过去觉华定自在王如来。见汝忆母，倍于常情众生之分，故来告示。婆罗门女，闻此声已。举身自扑，支节皆损。左右扶侍，良久方苏，而白空曰。愿佛慈愍，速说我母生界。我今身心将死不久。时觉华定自在王如来，告圣女曰。汝供养毕。但早返舍。端坐思惟吾之名号。即当知母所生去处。”

11. 《[地藏菩萨本愿经](../Page/地藏菩萨本愿经.md "wikilink")》（卷上）：“复于过去无量阿僧祇劫。有佛出世，名清净莲华目如来。其佛寿命四十劫。像法之中，有一罗汉，福度众生。因次教化，遇一女人，字曰光目，设食供养。罗汉问之，欲愿何等。光目答言。我以母亡之日，资福救拔。未知我母，生处何趣。罗汉愍之，为入定观。见光目女母，堕在恶趣，受极大苦。罗汉问光目言。汝母在生，做何行业。今在恶趣，受极大苦。光目答言。我母所习，唯好食啖鱼鳖之属。所食鱼鳖，多食其子。或炒或煮，恣情食啖。计其命数，千万复倍。尊者慈愍，如何哀救。罗汉愍之，为作方便。劝光目言。汝可志诚，念清净莲华目如来。兼塑画形像。存亡获报。”

12.
13.
14.
15. 尔时世尊，告定自在王菩萨。谛听谛听。善思念之。吾当为汝分别解说。乃往过去无量阿僧祇那由他不可说劫。尔时有佛，号一切智成就如来，应供，正遍知，明行足，善逝，世间解，无上士，调御丈夫，天人师，佛，世尊。其佛寿命六万劫。未出家时，为小国王，与一邻国王为友。同行十善，饶益众生。其邻国内，所有人民，多造众恶。二王议计，广设方便。一王发愿，早成佛道，当度是辈，令使无余。一王发愿，若不先度罪苦，令是安乐，得至菩提，我终未愿成佛。佛告定自在王菩萨。一王发愿早成佛者，即一切智成就如来是。一王发愿永度罪苦众生，未愿成佛者，即地藏菩萨是。

16. [占察善惡業報經](http://www.book.bfnn.org/books2/1263.htm)

17. 大正藏 No.1167

18. 大正藏 No.20

19. 參見[除蓋障菩薩連結](../Page/除蓋障菩薩.md "wikilink")

20. [十地菩薩](http://www.drbachinese.org/online_reading/dharma_talks/Sutra_Selection4/selections_04_5.htm)，法界佛教總會

21. [菩薩十地](http://www.chiefsun.org.tw/family/01_class/01_detail.php?Md=38&Id=4&Id=31&Ld=22)
    ，千佛山女子佛學院

22. [印順法師講解地藏經的啟示](http://www.baus-ebs.org/sutra/fan-read/002/18.htm)

23. 《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")·观众生业缘品第三》:“若有众生，不孝父母，或至杀害，当堕无间地狱，千万亿劫，求出无期。若有众生，出佛身血，毁谤三宝，不敬尊经，亦当堕于无间地狱，千万亿劫，求出无期。若有众生，侵损常住，玷(diàn)污僧尼，或伽蓝内，恣行淫欲，或杀，或害，如是等辈，当堕无间地狱，千万亿劫，求出无期。若有众生，伪作沙门，心非沙门，破用常住，欺诳(kuáng)白衣，违背戒律，种种造恶，如是等辈，当堕无间地狱，千万亿劫，求出无期。若有众生，偷窃常住财物谷米饮食衣服，乃至一物不与取者，当堕无间地狱，千万亿劫，求出无期。”

24. 《[大方广十轮经](../Page/大方广十轮经.md "wikilink")》：地藏菩萨以不可思议功德成就众生。于过去无量恒河沙诸佛所，久发大悲坚固誓愿，皆悉成就一切众生，庄严势力，犹如雷震。于一食顷，而能成就无量亿等那由他人，具足善根。

25. 《[地藏十轮经](../Page/地藏十轮经.md "wikilink")》：“此善男子，具足成就无量无数不可思议殊胜功德，常勤精进，利益安乐一切有情。曾于过去无量无数殑伽沙等佛世尊所，为欲成就利益安乐诸有情故，发起大悲坚固勇猛精进无尽誓愿。由于大悲坚固勇猛精进无尽誓愿，增上势力。于一日夜，或一食顷，能使无量百千俱胝那由他数诸有情类，皆得解脱种种忧苦。及令一切为法所求意愿满足”。

26. 《[地藏菩萨本愿经](../Page/地藏菩萨本愿经.md "wikilink")》（卷上）：“佛告文殊师利。譬如三千大千世界，所有草木丛林，稻麻竹苇，山石微尘，一物一数，作一恒河。一恒河沙，一沙一界，一界之内，一尘一劫。一劫之内，所积尘数，尽充为劫。地藏菩萨证十地果位以来，千倍多于上喻。”

27. 《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")》（卷中）：“佛告四天王。善哉善哉。吾今为汝。及未来现在天人众等，广利益故。说地藏菩萨，于娑婆世界，阎浮提内，生死道中，慈哀救拔，度脱一切罪苦众生方便之事。”“若遇殺生者，說宿殃短命報；若遇盜竊者，說貧窮苦楚報；若遇邪淫者，說雀鴿鴛鴦報；若遇惡口者，說眷屬鬭爭報；若遇譭謗者，說無舌瘡口報；若遇瞋恚者，說丑陋癃殘報；若遇慳吝者，說所求違願報；若遇飲食無度者，說飢渴咽病報；若遇畋獵恣情者，說驚狂喪命報；若遇悖逆父母者，說天地災殺報；若遇燒山林木者，說狂迷取死報；若遇前後父母惡毒者，說返生鞭撻現受報；若遇網捕生雛者，說骨肉分離報；若遇譭謗三寶者，說盲聾喑啞報；若遇輕法慢教者，說永處惡道報；若遇破用常住者，說億劫輪迴地獄報；若遇污梵誣僧者，說永在畜生報；若遇湯火斬斫傷生者，說輪迴遞償報；若遇破戒犯齋者，說禽獸饑餓報；若遇非理毀用者，說所求闕絕報；若遇吾我貢高者，說卑使下賤報；若遇兩舌鬭亂者，說無舌百舌報；若遇邪見者，說邊地受生報。”地藏菩薩告訴普賢菩薩：“業力甚大，能敵須彌，能深巨海，能障聖道。是故眾生，莫輕小惡，以為無罪，死後有報，纖毫受之。父子至親，歧路各別，縱然相逢，無肯代受。”

28. 《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")·利益存亡品第七》（卷中）

29.
30. 《[地藏菩萨本愿经](../Page/地藏菩萨本愿经.md "wikilink")·称佛名号

31. 《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")·如来赞叹品第六》（卷下）：“若未來世眾生，於月一日、八日、十四日、十五日、十八日、二十三、二十四、二十八、二十九日，乃至三十日，是諸日等，諸罪結集，定其輕重，南閻浮提眾生，舉止動念，無不是業，無不是罪，何況恣情殺害、竊盜、邪淫、妄語百千罪狀，能於是十齋日，對佛菩薩諸賢聖像前，讀是經一遍，東西南北百由旬內，無諸災難，當此居家，若長若幼，現在未來，百千歲中，永離惡趣，能於十齋日，每讀一遍，現世令此居家，無諸橫病，衣食豐溢。”

32. 《[地藏菩薩本願經](../Page/地藏菩薩本願經.md "wikilink")·见闻利益品第十二》（卷下）：“若未來世，有善男子、善女人，欲發廣大慈心、救度一切眾生者，欲修無上菩提者，欲出離三界者，是諸人等，見地藏形像，及聞名者，至心歸依，或以香花、衣服、寶貝、飲食，供養瞻禮，是善男女等，所願速成，永無障礙。”“更能每日念菩薩名千遍，至於千日，是人當得菩薩遣所在土地鬼神，終身衛護。現世衣食豐溢，無諸疾苦，乃至橫事，不入其門，何況及身，是人畢竟得菩薩摩頂授記。”

33.
34. [佛法讲究因果为什么还有占察法门?](http://www.fomen123.com/fo/jingdian/dizang/zhancha/zcj/8067.html)

35. [地藏占察法门简介](http://www.dizang.org/dzfm/zcfm/index.htm)

36.

37.
38. 《[地藏十轮经](../Page/地藏十轮经.md "wikilink")》（卷三），也介绍有四类十一种罪，能使人堕入地狱。

39. [CBETA 大正新脩大藏經 T17 No.721
    正法念處經](http://www.cbeta.org/result/T17/T17n0721.htm)

40. ([慈濟創辦人](../Page/慈濟.md "wikilink")[證嚴法師批剃處](../Page/證嚴.md "wikilink")）

41. [諸佛同體，觀音所化現的「面燃大士」也擁護地藏菩薩](http://tw.myblog.yahoo.com/cundi-guain/article?mid=154484&prev=154495&next=-1)


42.
43. 《印光法师文钞续编》：“无知愚人，妄谓地藏菩萨是暹罗国太子，其肉身塔，遇闰大七月，彼国之王亲来开塔。岂知此系新罗国王族出家，姓金名乔觉，于唐玄宗时来九华。居数十年，后坐脱，肉身不坏，遂以全身入塔，绝无开塔之说。当唐之时，高丽有三国：一高勾丽，二新罗，三百济。后高勾丽吞灭二国，而但名高丽耳。近时愚人，不知新罗，遂讹作暹罗。唐时亦无暹罗之名，彼系两国：一暹国，一罗斛国，后并为一，遂名暹罗。

44. 《[神僧传](../Page/神僧传.md "wikilink")》（卷八）：“释地藏。俗姓金氏。新罗国王之支属也。心慈而貌恶颖悟天然。于时落发出家。涉海徒行振锡观方。至池阳睹九子山。心甚乐之。乃径造其峰而居焉。藏尝为毒螫（音拭）端坐无念。俄有美妇人作礼馈药云。小儿无知愿出泉以补过。言讫不见。视坐左右间沛然流衍。时谓为九子山神为涌泉资用也。至德年初有诸葛节。率村父自麓登高。深极无人。唯藏孤然闭目石室。其房有折足鼎。鼎中白土和少米烹而食之。群老惊叹曰。和尚如斯苦行。我曹山下列居之咎耳。相与同构禅宇。不累载而成大伽蓝。本国闻之率以渡海相寻。其徒且多无以资岁。藏乃发石得土。其色清白不碜（初甚切）如面。而共众食。其众请法以资神。不以食而养命。南方号为枯槁众。莫不宗仰。龙潭之侧有白墡（时阐切）硎。取之无尽。一日忽召众告别。罔知攸往。但闻山坞石陨扣钟嘶嗄（所讶切）跏趺而灭。年九十九其尸坐于函中。洎三稔开将入塔。颜貌如生。举舁之际骨节若撼金锁焉。”

45. 《[宋高僧传](../Page/宋高僧传.md "wikilink")》（卷二）：“释地藏。姓金氏。新罗国王之支属也。慈心而貌恶。颖悟天然。七尺成躯。顶耸奇骨。特高才力可敌十夫。尝自诲曰。六籍寰中三清术内。唯第一义与方寸合。于时落发涉海舍舟而徒。振锡观方。邂逅至池阳。睹九子山焉。心甚乐之。乃迳造其峰得谷中之地。面阳而宽平。其土黑壤其泉滑甘。岩栖涧汲趣尔度日。藏尝为毒螫端坐无念。俄有美妇人作礼馈药云。小儿无知愿出泉以补过。言讫不见。视坐左右间潗\[涾-水+(孱-尸)\]然。时谓为九子山神为涌泉资用也。其山天宝中李白游此。号为九华焉。俗传山神妇女也。其峰多冒云雾罕曾露顶欤。藏素愿持四大部经。遂下山至南陵。有信士为缮写。得以归山。至德年初有诸葛节。率村父自麓登高。深极无人。云日鲜明。居唯藏孤。然闭目石室。其房有折足鼎。鼎中白土和少米烹而食之。郡老惊叹曰。和尚如斯苦行。我曹山下列居之咎耳。相与同构禅宇。不累载而成大伽蓝。建中初张公严典是邦。仰藏之高风因移旧额。奏置寺焉。本国闻之率以渡海相寻。其徒且多无以资岁。藏乃发石得土。其色青白不碜如面而供众食。其众请法以资神。不以食而养命。南方号为枯槁众。莫不宗仰。龙潭之侧有白墡硎。取之无尽。以贞元十九年夏。忽召众告别。罔知攸往。但闻山呜石陨扣钟嘶嗄。如趺而灭。春秋九十九。其尸坐于函中。洎三稔开将入塔。颜貌如生。举舁之动骨节。若撼金锁焉。乃立小浮图于南台。是藏宴坐之地也。时征士右拾遗费冠卿序事存焉。大中中僧应物亦纪其德哉。”

46. 《[地藏菩萨仪轨](../Page/地藏菩萨仪轨.md "wikilink")》：“画地藏像，须作声闻形，身披袈裟，偏袒右肩，左手执莲花，右手施无畏，坐莲花台上。或有幢幡，左手持莲花，右手持宝珠。”

47. [地藏經的啟示](http://www.suttaworld.org/big5-txt/latest_t/dgk/dgk-12.htm)